# 1 Введение

## Типы компьютерных сетей

* PAN — Personal Area Network
* LAN — Local Area Network
* MAN — Metropolitan Area Network
* WAN — Worldwide Area Network

## Топологии локальных компьютерных сетей

* Кольцо (IBM Token Ring, FDDI, одинарное, двойное)
* Общая шина (Ethernet)
* Звезда (Ethernet)
* Дерево (Ethernet)
* Гибридные

## Типы сетевого оборудования

Пассивное сетевое оборудование не требует электропитания. Это часто упрощает развертывание сетей. Однако, большая часть сетевого оборудования является активной, т.е. требует электропитания.

Также нужно отметить, что для упрощения монтажа в труднодоступных местах часто применяется оборудование, которе использует электропитание передаваемое по медному кабелю вместе с сигналом компьютерной сети (см. напр. [Power over Ethernet](https://en.wikipedia.org/wiki/Power_over_Ethernet)). Кроме того, существует и обратное направление развития — существуют стандарты, которые позволяют использовать действующую электропроводку в здании к качестве среды передачи данных для компьютерной сети (см. напр. [Powerline Ethernet](https://www.digitaltrends.com/computing/everything-you-need-to-know-about-powerline-networking/))

* повторитель (repeater) — усиливает и повторяет сигнал
* концентратор (hub) — многопортовой повторитель
* коммутатор (switch) — умный концентратор
* маршрутизатор (router) — связывает несколько LAN и пересылает пакеты между ними
* шлюз (gateway) — специальный маршрутизатор, который подключает локальную сеть к Интернету (NAT)

Другие типы сетевого оборудования:

* модем (modem) — подключает абонента через коммутируемый канал (модулятор-демодулятор)
* управляемый коммутатор (switch) — программируемый коммутатор, который имеет IP-адрес для управления

## Кабели

* Коаксиальный кабель
* Витая пара
  * неэкранированная витая пара UTP Unshielded Twisted Pair
  * экранированная витая пара STP Shielded Twisted Pair
  * защищенная витая пара для монтажа в агрессивной среде
* Оптоволокно
  * многомодовое — световой пучок многократно отражается внутри кабеля. Оборудование дешевле. Рабочая дистанция до 2 км. Применяется в локальных сетях.
  * одномодовое — световой пучок идет строго вдоль проводника. Оборудование дорогое. Рабочая дистанция до 50-80 км. Применяется в магистральных кабелях.

Категории витой пары: 1-8, наиболее распространен кабель 5-й категории.

От категории зависит:

* частота полосы пропускания
* поддерживаемый стандарт Ethernet
* максимальная длина сегмента

## Физический адрес сетевого интерфейса

Физический адрес интерфейса (MAC-адрес) — назначается сетевому интерфейсу производителем. 

У большинства современных сетевых карт имеется возможность программно назначить другой MAC-адрес.

Для Ethernet — MAC-адреса 6-байтные.

OUI-префикс — префикс из 3 байт, которой идентифицирует производителя карты.
